\chapter{Anexo III}

\noindent\textbf{(Sobre la fórmula de Green)}\\

\noindent\textbf{Nota importante:} En todos los ejercicios, si aparecen
integrales ``complicadas'', se supone que basta dejarlas indicadas. El
alumno puede recurrir a una aplicación como WolframAlpha para
calcularlas, bien exactamente, bien aproximadamente.

\begin{exercise}\label{exer:petalo-1}
  Calcular, utilizando integrales de línea, el área del pétalo
  limitado por la curva polar
  \begin{equation*}
    \rho = \cos 3\theta, \theta\in[-\pi/6, \pi/6]
  \end{equation*}
  (la curva completa es un \emph{trifolium}).
\end{exercise}

\begin{exercise}\label{exer:petalo-2}
  Calcular, utilizando integrales de línea, el área del pétalo
  limitado por la curva polar
  \begin{equation*}
    \rho = \cos n\theta, \theta\in[-\pi/(2n), \pi/(2n)]
  \end{equation*}
  (la curva completa es una flor con $n$ pétalos). En este y en los
  ejercicios siguientes, $n$ representa un número natural.
\end{exercise}

\begin{exercise}\label{exer:petalo-3}
  Calcular, utilizando integrales de línea, el área de \emph{un
    pétalo} limitado por la curva
  \begin{equation*}
    \rho = 0{.}5 + \cos n\theta
  \end{equation*}
  para lo cual habrá que calcular la abertura de uno de dichos pétalos
  e integrar en los límites adecuados.
\end{exercise}

\begin{exercise}\label{exer:petalo-4}
  Calcular, utilizando integrales de línea, el área de \emph{un
    pétalo} limitado por la curva
  \begin{equation*}
    \rho = r_0 + \cos n\theta
  \end{equation*}
  para $r_0$ un número entre $0$ y $1$. Habrá, previamente, que
  calcular la abertura de dicho pétalo e integrar en los límites
  adecuados.
\end{exercise}

\begin{exercise}\label{exer:flor-1}
  Calcular, mediante integrales de línea, el área del conjunto
  limitado por la curva
  \begin{equation*}
    \rho = s + \cos n\theta, \theta\in[0, 2\pi]
  \end{equation*}
  donde $s$ es un número real mayor que $1$ y $n$ es un número
  natural.
\end{exercise}

\begin{exercise}\label{exer:green-1}
  Considérese el campo de vectores
  \begin{equation*}
    X = \left( \frac{-y}{x^2+y^2}, \frac{x}{x^2+y^2}\right)
  \end{equation*}
  definido en el conjunto limitado exteriormente
  por la circunferencia centrada en
  el origen de radio $1$ e interiormente por la circunferencia
  centrada en el origen de radio $\epsilon$, para $\epsilon$ pequeño.
\end{exercise}

\begin{exercise}\label{exer:green-2}
  Razonando como en el ejercicio anterior, comprobar que
  \begin{equation*}
    \int_{\gamma} X\, d\gamma = 2\pi
  \end{equation*}
  para cualquier curva cerrada simple $\gamma$ que rodea al origen de
  coordenadas en sentido antihorario.
\end{exercise}

\begin{exercise}\label{exer:green-3}
  Considérese el campo de vectores
  \begin{equation*}
    X = \left( \frac{x}{x^2+y^2}, \frac{y}{x^2+y^2}\right),
  \end{equation*}
  definido en todo $\mathbb{R}^2$ menos el origen de
  coordenadas. Calcúlese, razonando como en el ejercicio anterior
  (pero para este campo) el valor de
  \begin{equation*}
    \int_{\gamma}X\,d\gamma
  \end{equation*}
  para cualquier curva cerrada simple que rodea el origen de
  coordenadas en sentido antihorario.
\end{exercise}




% \begin{exercise}\label{exer:pieza-1}
%   La siguiente figura representa una pieza metálica cuya altura es
%   irrelevante y cuyo centro de masas (en el plano $(X,Y)$) desea
%   calcularse. La densidad es constante.
%   En el interior tiene un hueco circular de radio
%   $1\mathrm{cm}$ y 
%   centro en $(5\mathrm{cm}, 0)$. El radio exterior es de
%   $7\mathrm{cm}$ y el radio interior es de $1\mathrm{cm}$. El ángulo
%   de abertura es $\pi/3$ y la figura es simétrica respecto del eje
%   $OX$.
%   Dense las coordenadas $(x,y)$ de dicho centro de masas.
%   \begin{figure}[h!]
%     \centering
%     \begin{tikzpicture}[scale=0.5]
%       \filldraw[fill=black!20!white, line width=1pt]
%       (0.866, -0.5) -- (6.062,-3.5) arc (-30:30:7)
%       -- (0.866,0.5) arc (30:-30:1);
%       \draw[fill=white, line width=1pt] (5,0) circle (1);
%       \draw[dashed] (-0.5, 0) -- (7.5, 0);
%       \draw[dashed] (0,-2) -- (0,2);
%     \end{tikzpicture}
%     \caption{Pieza del ejercicio \ref{exer:pieza-1}.}
%     \label{fig:pieza-1}
%   \end{figure}
% \end{exercise}

% \begin{exercise}\label{exer:pieza-1-inercia}
%   Calcular el momento de inercia de la figura del ejercicio
%   \ref{exer:pieza-1} (supóngase que tiene una densidad superficial
%   constante $\rho$) respecto del eje $OY$, del eje $OX$ y de un eje
%   perpendicular al plano $XY$ que pasa por el centro de coordenadas.
% \end{exercise}

% \begin{exercise}\label{exer:centro-masas-teoria-1}
%   Se sabe que el momento de inercia de una pieza cuadrada respecto del
%   eje $E$ es menor que respecto del eje $OY$. ¿Qué puede afirmarse con
%   certeza?
%    \begin{figure}[h!]
%     \centering
%     \begin{tikzpicture}
%       \filldraw[fill=black!20!white, line width=1pt]
%       (-1,-1) -- (1,-1) -- (1,1) -- (-1,1) -- (-1,-1);      
%       \draw[dashed] (-1.5, 0) -- (1.5, 0);
%       \draw[dashed] (0,-1.5) -- (0,1.5);
%       \draw (0.5,-1.5) -- (0.5,1.5);
%       \node[anchor=west] at (0.5,1.5) {{\footnotesize $E$}};
%       \node[anchor=east] at (0,1.5) {{\footnotesize $OY$}};
%     \end{tikzpicture}
%     \caption{Pieza del ejercicio \ref{exer:centro-masas-teoria-1}.}
%     \label{fig:centro-masas-teoria-1}
%   \end{figure}
% \end{exercise}



% \begin{exercise}\label{exer:pieza-2}
%   La figura siguiente representa una pieza de densidad constante
%   $\rho$.
%   Consiste en un octante de esfera (sólido) de radio $R$ a la que
%   previamente se ha
%   quitado, mediante un torno, un cilindro de radio $r<R$ (en la
%   figura,
%   en la dirección del eje $OZ$). Calcular su masa, su centro de masas
%   y el momento de inercia respecto
%   del eje $OZ$.
%     \begin{figure}[h!]
%     \centering
%     \begin{tikzpicture}
%       \begin{axis}[width=220pt, height=220pt, ticks=none,
%         % the following lines place the axis at an 'isometric'
%         % projection
%         x={(-0.7cm,-0.7cm)},
%         y={(-2cm, 0)},
%         z={(0,2cm)},
%         axis lines=center,
%         xmin=0, xmax=1.5,ymin=0, ymax=1.5, zmin=0,
%         zmax=1.5, y dir=reverse, line width=0.5pt]
%         \addplot3[surf,samples=20,domain=0:90,domain y=0:70,
%         shader = flat, fill=black!20!white, draw=black!50!white]
%         ({cos(y)*cos(x)},{cos(y)*sin(x)}, {sin(y)});
%       \end{axis}
%     \end{tikzpicture}
%     \caption{Pieza del ejercicio \ref{exer:pieza-2}.}
%     \label{fig:pieza-2}
%   \end{figure}
% \end{exercise}

% \begin{exercise}\label{exer:pelota-tenis}
%   Una pelota de tenis está compuesta por una capa de goma de
%   $3.2\mathrm{mm}$ cuyo radio interno es de $2.54\mathrm{cm}$ y una
%   capa externa de fieltro de $1\mathrm{mm}$. La densidad de la goma es
%   de $1.2\mathrm{kg/l}$ y la del fieltro es de
%   $0.1\mathrm{kg/l}$. ¿Cuál es la energía cinética de una tal pelota
%   que se desplaza a $150\mathrm{km/h}$ y va girando a $10$
%   revoluciones por segundo (alrededor de un eje que pasa por su
%   centro)?
% \end{exercise}

% \begin{exercise}
%   Un disco para el lanzamiento (deporte) está fabricado de un material
%   de densidad $0.6\mathrm{kg/l}$. Puede suponerse que la forma es la
%   de un elipsoide con ejes de $0.1\mathrm{}$, $0.1\mathrm{m}$ y
%   $0.03\mathrm{m}$. Calcúlese la energía cinética si vuela a
%   $10\mathrm{m/s}$ y gira a $3$ herzios.
% \end{exercise}

% \begin{exercise}\label{exer:triangulo-solido}
%   Calcular el centro de masas de un triángulo  sólido de densidad
%   superificial $\rho$ constante y compararlo con el de tres puntos de
%   masa en los vértices. ¿cuál es la diferencia?
% \end{exercise}

% \begin{exercise}\label{exer:tretraedro-sólido}
%   Calcular el centro de masas de un tetraedro sólido de densidad
%   constante $\rho$ y compararlo con el de tres puntos de masa en los
%   vértices. ¿Cuál es la diferencia?
% \end{exercise}


%%% Local Variables:
%%% mode: LaTeX
%%% minor-mode: cdlatex
%%% TeX-master: "ejercicios.ltx"
%%% TeX-engine: xetex
%%% End:
